【紐約直擊】法院拒絕何志平保釋申請 至少囚至年底

前民政事務局局長何志平因涉行賄及洗黑錢，去年11月在美國紐約被捕，至今已還柙近3個月。其代表律師就早前被拒保釋的決定提出上訴，法官Katherine B. Forrest於香港時間今日凌晨1時開庭處理，最終何志平上訴失敗，維持收柙。法官認為，案件的證據充份及詳細，因此拒絕保釋。

何志平今日穿着深藍色囚衣進入法庭，進場時向記者一方輕輕微笑，期間沒有鎖上手扣，坐在辯護律師之間，向法官點頭說「Good afternoon」。

法官拒絕保釋的主要理據，是認為案件的證據充份及詳細，尤其許多證物是電郵及銀行紀錄等白紙黑字的文件，定罪機會高，潛逃機會自然也高，所以不可釋放被告。對於辯方指何志平參與大量公共服務，品格可靠，法官反駁指本案的控罪是賄賂，性質上是缺乏誠信，因此何在公眾前的一面未必可代表整個人。

法官又認為，中國大陸許多說法，包括一些官方媒體的評論，都形容是次案件是政治檢控，因此即使何志平潛逃至中國或香港，也不代表他會自此名譽掃地，外界可能只會視他為一名避過政治檢控的中國人。

辯方律師強調，何志平已達68歲高齡，不會有能力潛逃。但法官對此有另一解讀，她認為引渡疑犯的法律程序需時至少數年，正是由於被告年老，若他潛逃，這數年的自由已非常寶貴，所以不接納辯方的理據。對於何志平有高血壓等問題，法官也認為他未至於虛弱到不能潛逃。

檢控官在庭上首次披露，何志平在羈柙期間，每天都有與涉案的能源公司的人員以電郵溝通，當中有談及如何在本案中辯護。檢控官相信，能源公司至今仍然願意幫助他，所以可能會花錢協助他潛逃，或補償其失去了的保釋金。

對於辯方將保釋金加大10倍至1,000萬美元（約7,800萬港元），法官表示無法估計何志平背後的資源有多大，所以她不能肯定1,000萬美元這個金額是否足夠。法官又接納控方所指，港美兩地的引渡協議設有不少豁免條款，未必可靠。

何志平聽到法官的裁決後，未有太大反應，其後他在庭警批准下，逐一與其代表律師握手，離開前有再望向記者一方，但沒有再露出微笑。

法官最終採納辯方的建議，將正式審訊的日期訂於今年11月5日，意味何志平由被捕至正式受審，合共會被囚禁接近1年。不過，基於何志平不獲保釋，法官同意辯方有權提出提早進行審訊，辯方需盡快通知法庭。法官又指，預計審訊需時約6星期，比上次她估計的4星期更長。

控罪指，何在2014年至2017年間，在另一被告、前塞內加爾外長加迪奧的協助下賄賂乍得總統，另外又涉嫌向烏干達的外長及總統提供利益，為其背後的能源公司換取生意上的好處。

《蘋果》記者 林偉聰美國紐約報道

🌼有排爽